# 柯西不等式

> 1. [高中不等式技巧（2）——柯西不等式](https://zhuanlan.zhihu.com/p/594083412)
>    1. [三道题入门柯西不等式](https://zhuanlan.zhihu.com/p/161465399)
> 2. [高中不等式技巧（3）——权方和不等式](https://zhuanlan.zhihu.com/p/593987184)
> 3. [反向柯西不等式在高考数学、竞赛数学中应用](https://zhuanlan.zhihu.com/p/713153110)


在求二元(或多元)代数式最值或者二元(或多元)不等式的证明的题目中，巧用柯西不等式会比较方便快捷。

## 二元形式 

对于任意实数 $a,b,c,d$，则

$$
(a^{2}+b^{2})(c^{2}+d^{2})\geqslant (ac+bd)^{2} \tag{0}
$$

当且仅当 $ ad=bc$ 时成立。

> [!NOTE]
>
> 拓展形式，设 $n\geqslant2$ 是正整数且 $x_1, x_2, ..., x_n$ 和 $y_1, y_2, ..., y_n \in \mathbf{R}$，则有:
> $$
> \left(\sum_{i=1}^{n} x_{i}^{2}\right)\left(\sum_{i=1}^{n} y_{i}^{2}\right)\geqslant\left(\sum_{i=1}^{n} x_{i} y_{i}\right)^{2}
> $$
>
> 当且仅当   $\dfrac{x_1}{y_1} = \dfrac{x_2}{y_2} = ... = \dfrac{x_n}{y_n} $ 时取到等号。
>

## 二元形式的证明

###  代数法
$$
\begin{aligned}
(a^2+b^2)(c^2+d^2)&=a^2c^2+b^2d^2+a^2d^2+b^2c^2\\
&=a^2c^2+2abcd+b^2d^2+a^2d^2-2abcd+b^2c^2 \\
&=(ac+bd)^2+(ad-bc)^2\\
&\geqslant(ac+bd)^2
\end{aligned}
$$
等号在且仅在 $ad-bc=0$，即 $ad=bc$ 或者 $\dfrac{a}{b} = \dfrac{c}{d}$ 时成立。

### 几何法
![](https://pic3.zhimg.com/v2-941708a7fe838f1da2b8318208fa618a_1440w.jpg)

参考上图，根据面积公式可得等式：
$$
\frac{(a+d)(b+c)}{2}=\frac{ab}{2}+\frac{cd}{2}+\frac{\sqrt{a^{2}+b^{2}}\sqrt{c^{2}+d^{2}}\sin\alpha}{2}
$$

整理得：
$$
\begin{aligned}
ac+bd &= \sqrt{a^{2}+b^{2}}\sqrt{c^{2}+d^{2}}\sin\alpha\ \Rightarrow \\
ac+bd & \leqslant \sqrt{a^{2}+b^{2}}\sqrt{c^{2}+d^{2}}\ \Rightarrow \\
(ac + bd)^2 &\leqslant (a^2 + b^2)(c^2 + d^2)
\end{aligned}
$$

当且仅当 $\sin\alpha=1$ 时，即 $ ad=bc$ 时，等号成立

## 权方和不等式

**权方和不等式**可以从著名的**柯西不等式**推导而来。
$$
\dfrac{a^2}{x} + \dfrac{b^2}{y} \geqslant \dfrac{(a + b)^2}{x + y}
$$

### 1. 起始点：柯西不等式 (Cauchy-Schwarz Inequality)
其二元形式为：对于任意实数 $a, b, c, d$，有：
$$
(ac + bd)^2 \leqslant (a^2 + b^2)(c^2 + d^2) \tag{0}
$$
当且仅当 $ad = bc$ 时，等号成立。

### 2. 关键代换
为了得到权方和不等式的形式，我们引入一组新的正实数 $x$ 和 $y$（即 $x > 0, y > 0$）。令 $c^2 = x$，$d^2 = y$，亦即 $c = \sqrt{x}$, $d = \sqrt{y}$。将 $c$ 和 $d$，代入柯西不等式：
$$
(a\sqrt{x} + b\sqrt{y})^2 \leqslant (a^2 + b^2)(x + y)
$$
### 3. 构造目标形式
我们的目标是得到形如 $\dfrac{a^2}{x} + \dfrac{b^2}{y}$ 的表达式。观察上式，左边是和的平方，右边是**平方和**与**权值和** $(x+y)$ 的乘积。将不等式两边同时除以 $(x + y)$：
$$
\frac{(a\sqrt{x} + b\sqrt{y})^2}{x + y} \leqslant a^2 + b^2 \tag{1}
$$
(1) 式不是我们最终的目标。另一种更直接的方法是构造一个柯西不等式的应用实例。考虑直接应用柯西不等式于以下两组数：$(\dfrac{a}{\sqrt{x}}, \dfrac{b}{\sqrt{y}})$ 和 $(\sqrt{x}, \sqrt{y})$，应用柯西不等式：
$$
\left( \frac{a}{\sqrt{x}} \cdot \sqrt{x} + \frac{b}{\sqrt{y}} \cdot \sqrt{y} \right)^2 \leqslant \left( \left( \frac{a}{\sqrt{x}} \right)^2 + \left( \frac{b}{\sqrt{y}} \right)^2 \right) (\sqrt{x}^2 + \sqrt{y}^2)
$$
- 简化左边：$(a + b)^2$
- 简化右边：$\left( \dfrac{a^2}{x} + \dfrac{b^2}{y} \right) (x + y)$

因此，我们得到：
$$
(a + b)^2 \leqslant \left( \frac{a^2}{x} + \frac{b^2}{y} \right) (x + y)
$$
### 4. 得到权方和不等式
由于 $x > 0$, $y > 0$，所以 $(x + y) > 0$。将上式两边同时除以 $(x + y)$，即得到**权方和不等式**：
$$
\dfrac{a^2}{x} + \dfrac{b^2}{y} \geqslant \dfrac{(a + b)^2}{x + y}\tag{2}
$$

### 等式成立的条件

根据柯西不等式，等号成立的条件是两组数成比例，即：$\dfrac{\frac{a}{\sqrt{x}}}{\sqrt{x}} = \dfrac{\frac{b}{\sqrt{y}}}{\sqrt{y}}$，简化这个比例关系：$\dfrac{a}{x} = \dfrac{b}{y}$，因此，权方和不等式等号成立的条件是：**当且仅当** $\dfrac{a}{x} = \dfrac{b}{y}$。

### 总结
> 权方和不等式是柯西不等式的一个直接推论和特殊形式，它揭示了**加权平方和**与**和的平方**之间的关系，在求最值等问题中非常有用。
>
> **不等式形式**：对于任意实数 $a, b$ 和正实数 $x, y$，有：
> $$
> \frac{a^2}{x} + \frac{b^2}{y} \geqslant \frac{(a + b)^2}{x + y}\tag{2}
> $$
>
> **等号成立条件**：当且仅当 $\frac{a}{x} = \frac{b}{y}$

## 反向柯西不等式
反向柯西不等式：

$$
(a^{2}-b^{2})(c^{2}-d^{2})\leqslant (ac-bd)^{2}\  (a,b,c,d \in \mathbf{R}) \tag{3}
$$
当且仅当 $\frac{a}{b} = \frac{c}{d}$ 时等号成立。

**证明**：
$$
\begin{aligned}
&(ac - bd)^2 - (a^2-b^2)(c^2-d^2)\\
&= (a^2c^2-2abcd + b^2d^2) - (a^2c^2-a^2d^2-b^2c^2+b^2d^2) \\
&= a^2d^2+b^2c^2-2abcd\\
&=(ad-bc)^2 \geqslant 0
\end{aligned}
$$
等号在且仅在 $ad-bc=0$，即 $ ad=bc$ 或者 $\dfrac{a}{b} = \dfrac{c}{d}$ 时成立。

---

## 二元应用

|        | $a$                   | $b$                   | $c$        | $d$        | 公式                                                         |
| ------ | --------------------- | --------------------- | ---------- | ---------- | ------------------------------------------------------------ |
| 标准   | $a$                   | $b$                   | $c$        | $d$        | $(ac + bd)^2 \leqslant (a^2 + b^2)(c^2 + d^2)$               |
|        | $a$                   | $b$                   | $\sqrt{x}$ | $\sqrt{y}$ | $\frac{(a\sqrt{x} + b\sqrt{y})^2}{x + y} \leqslant a^2 + b^2$ |
|        | $a$                   | $b$                   | 1          | 1          | $(a + b)^2 \leqslant 2(a^2 + b^2)$                           |
| 权方和 | $\dfrac{a}{\sqrt{x}}$ | $\dfrac{b}{\sqrt{y}}$ | $\sqrt{x}$ | $\sqrt{y}$ | $\left( \frac{a}{\sqrt{x}} \cdot \sqrt{x} + \frac{b}{\sqrt{y}} \cdot \sqrt{y} \right)^2 \leqslant \left( \left( \frac{a}{\sqrt{x}} \right)^2 + \left( \frac{b}{\sqrt{y}} \right)^2 \right) (\sqrt{x}^2 + \sqrt{y}^2)$<br />$\dfrac{(a + b)^2}{x + y} \leqslant \dfrac{a^2}{x} + \dfrac{b^2}{y}$ |

